**安亭镇**，是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")[嘉定区的一个](../Page/嘉定区.md "wikilink")[镇](../Page/镇.md "wikilink")\[1\]，位于嘉定区西南部，，是上海“[一城九镇](../Page/一城九镇.md "wikilink")”城市规划中重要的一个卫星城。西临[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[昆山市](../Page/昆山市.md "wikilink")，南接[青浦区](../Page/青浦区.md "wikilink")[白鹤镇](../Page/白鹤镇_\(上海市\).md "wikilink")。2009年2月黄渡镇并入后，总面积89.29平方公里\[2\]。户籍人口8.39万人（2008年）。

## 历史沿革

安亭镇于[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[正德年间形成](../Page/正德_\(明朝\).md "wikilink")，因古制“十里一亭”而得名。1958年，上海市政府决定在安亭镇设立工业区，大量设立工厂。1966年，上海國棉十七廠的[王洪文等紅衛兵造反派在安亭阻礙](../Page/王洪文.md "wikilink")[滬寧鐵路長達二十個小時](../Page/滬寧鐵路.md "wikilink")，史稱“[安亭事件](../Page/安亭事件.md "wikilink")”。1970年5月，上海客车厂利用上海市建工局混凝土制品六厂的厂址，营建新厂。1971年10月，在一机部的指令下，上海客车厂新厂移交上海汽车厂。1984年，[德国](../Page/德国.md "wikilink")[大众汽车在此投资设立合资企业生产](../Page/大众汽车.md "wikilink")[汽车](../Page/汽车.md "wikilink")，后[上海汽车总公司也迁移来此](../Page/上海汽车总公司.md "wikilink")，使得安亭成为“汽车城”，经济发展也完全围绕汽车工业。1987年4月，安亭乡并入安亭镇。2000年9月，方泰乡并入，2001年11月，因[上海国际汽车城的建立](../Page/上海国际汽车城.md "wikilink")，原青浦区白鹤镇西元村等5个村组地块划入安亭镇，2009年，上海市政府批准嘉定区撤销安亭镇、黄渡镇，成立新的安亭镇。\[3\]

## 街镇风貌

安亭交通便利，[沪宁高速公路](../Page/沪宁高速公路.md "wikilink")、[京沪铁路](../Page/京沪铁路.md "wikilink")、[上海轨道交通11号线均经过安亭](../Page/上海轨道交通11号线.md "wikilink")，[吴淞江和](../Page/吴淞江.md "wikilink")[蕰藻浜也流经安亭](../Page/蕰藻浜.md "wikilink")。[上海國際賽車場设立于本镇](../Page/上海國際賽車場.md "wikilink")。

## 行政区划

安亭镇下辖以下居委会及村委会：\[4\]

迎春社区居委会、红梅社区居委会、紫荆社区居委会、玉兰第一社区居委会、玉兰第二社区居委会、玉兰第三社区居委会、方泰社区居委会、博泰社区居委会、新源社区居委会、沁富社区居委会、黄渡社区居委会、绿苑社区居委会、春盛苑社区居委会、莱英社区居委会、新安社区居委会、博园社区居委会、墨玉社区居委会、讴象社区居委会、陆巷社区居委会、泰顺社区居委会、塔庙村村委会、南安村村委会、顾浦村村委会、兰塘村村委会、向阳村村委会、火炬村村委会、新泾村村委会、前进村村委会、塘庄村村委会、林家村村委会、双浦村村委会、吕浦村村委会、水产村村委会、先锋村村委会、赵巷村村委会、星光村村委会、星明村村委会、光明村村委会、黄墙村村委会、漳浦村村委会、朱泾村村委会、顾垒村村委会、方泰村村委会、陆象村村委会、讴思村村委会、水产村（方泰）村委会、西元村村委会、龚闵村村委会、泥岗村村委会、邓家角村村委会、朱家村村委会、许家村村委会、罗家村村委会、钱家村村委会、东街村村委会、黄沈村村委会、老宅村村委会、顾家村村委会、杨木桥村村委会、横河村村委会、联西村村委会、联群村村委会、星塔村村委会。

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [安亭镇官方网站](http://www.siac-at.com/)
  - [嘉定县志·安亭镇](http://www.shtong.gov.cn/newsite/node2/node4/node2250/node4424/node13494/node13594/node15443/userobject1ai39604.html)

{{-}}

[镇](../Category/嘉定区行政区划.md "wikilink")
[嘉定区](../Category/上海乡镇.md "wikilink")

1.

2.  [市政府批准嘉定设立新的安亭镇](http://jiadingbao.jiading.gov.cn/Item/32915.aspx)，上海嘉定政府门户网，2009年7月3日，于2009年7月4日查阅

3.
4.